<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Dokument id="id74cc6985-1958-4f22-a51a-2288292c788d" SchemaLocation="http://www.retsinformation.dk/offentlig/xml/schemas/2022/05/17/AFG.Retsinfo.LexDania_2.1.xsd">
  <Meta id="id9a42ea0e-39ba-43aa-9851-eb68a06a1c40">
    <DocumentType>KEN#LOKDOK23</DocumentType>
    <Rank>W</Rank>
    <AccessionNumber>W20240912525</AccessionNumber>
    <DocumentId>DH001764</DocumentId>
    <UniqueDocumentId>242236</UniqueDocumentId>
    <DocumentTitle>Arbejdsmiljøklagenævnet fastholdt påbud om straks at sørge for, at angivelserne i projekt for opførelsen af rækkehuse sikrede, at opmuring af facademur blev udført i en rækkefølge og på en sådan måde, at arbejdet kunne udføres sikkerheds- og sundhedsmæssigt fuldt forsvarligt.  (Arbejdets udførelse - projekterende - opmuring af facademur - rækkefølge)</DocumentTitle>
    <Year>2024</Year>
    <DiesSigni>2024-02-27</DiesSigni>
    <DateOfSubmit id="submit_1" />
    <EndDate REFid="submit_1">2024-03-07</EndDate>
    <Status>Valid</Status>
    <Number>9125</Number>
    <AnnouncedIn>Retsinformation</AnnouncedIn>
    <Concerns id="concerns_1" />
    <Ref_Accn REFid="concerns_1">B20130011005</Ref_Accn>
    <Ref_Af REFid="concerns_1">2013-02-05</Ref_Af>
    <Ref_Text REFid="concerns_1">Bekendtgørelse om projekterendes og rådgiveres pligter m.v. efter lov om arbejdsmiljø</Ref_Text>
    <Concerns id="concerns_2" />
    <Ref_Accn REFid="concerns_2">A20210206229</Ref_Accn>
    <Ref_Af REFid="concerns_2">2021-11-16</Ref_Af>
    <Ref_Text REFid="concerns_2">Bekendtgørelse af lov om arbejdsmiljø</Ref_Text>
    <Republished>Nej</Republished>
    <JournalNumber>23-97319</JournalNumber>
    <Ministry>Social-, Bolig- og Ældreministeriet</Ministry>
    <AdministrativeAuthority>Arbejdsmiljøklagenævnet</AdministrativeAuthority>
  </Meta>
  <TitelGruppe id="id47ad3815-1cb7-4ccd-b714-b0bca2565e40">
    <Titel id="idd96b8bca-1c9d-4616-8f91-79cc235db897">
      <Linea>
        <Char>Arbejdsmiljøklagenævnet fastholdt påbud om straks at sørge for, at angivelserne i projekt for opførelsen af rækkehuse sikrede, at opmuring af facademur blev udført i en rækkefølge og på en sådan måde, at arbejdet kunne udføres sikkerheds- og sundhedsmæssigt fuldt forsvarligt.</Char>
      </Linea>
      <Linea>
        <Char>(Arbejdets udførelse - projekterende - opmuring af facademur - rækkefølge)</Char>
      </Linea>
    </Titel>
  </TitelGruppe>
  <DokumentIndhold id="id2532c29c-952f-45b3-a694-427743edcffc">
    <Resume id="id50b58016-4e02-473a-934d-ce7bb01d0f2d">
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Resume</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Arbejdsmiljøklagenævnet vurderede, at virksomheden ikke med deres angivelser i projektet havde sikret, at reglerne i arbejdsmiljølovgivningen kunne overholdes i forbindelse med arbejdet med opmuring af facademur på byggepladsen.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Nævnet vurderede, at arbejdet ikke i alle led kunne udføres sikkerheds- og sundhedsmæssigt fuldt forsvarligt ud fra både en enkeltvis og samlet vurdering af de fysiske og ergonomiske forhold i arbejdsmiljøet, som på kort eller lang sigt kunne have indvirkning på den fysiske eller psykiske sundhed.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Virksomheden havde ikke sikret, at unødige fysiske belastninger samt uhensigtsmæssige arbejdsstillinger eller bevægelser blev undgået eller belastningen under arbejdet var så lille, som det var rimeligt under hensyntagen til den tekniske udvikling, og fastsatte grænser skulle overholdes.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Det fremgik af sagen, at Arbejdstilsynet var på tilsynsbesøg på byggepladsen, hvor der var ved blive opført 15 boligblokke, der samlet bestod af 42 lejligheder.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>To murere fra en anden virksomhed udførte arbejde med at mure en facademur op.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Nævnet lagde vægt på, at virksomheden med deres ændringer i arbejdsbeskrivelsen og rækkefølgen i tidsplanen havde valgt en løsning, hvor tømrerarbejdet skulle udføres, før facademuren blev muret op, så murerne skulle mure op under det delvist færdige udhæng.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Nævnet lagde desuden vægt på, at Arbejdstilsynet konstaterede, at de to murere, under arbejdet med at mure facademur op under udhæng, havde arbejdsstillinger, hvor de arbejdede med armene løftet fremad i mere end ¾ armes afstand fra kroppen, med armene løftet ud til siden, og med albuerne over skulderhøjde.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Nævnet lagde også vægt på oplysningerne om, at murerne udførte præcisionsarbejde, når stenene skulle placeres i mørtlen, presses ned og holdes på plads i ca. 3-5 sekunder, mens mørtlen skulle trækkes af med den anden hånd.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Nævnet lagde endvidere vægt på, at murerne gentog de samme bevægelser mange gange.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Den enkelte murer murede ca. 63 sten pr. dag, når de murede op under udhæng.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Nævnet lagde Arbejdstilsynets beskrivelse af løftearbejdet til grund.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Beskrivelsen var understøttet af de ved tilsynsbesøget optagne fotos.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Afgørelsen blev truffet af et enigt nævn.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
    </Resume>
    <TekstGruppe id="id905d9bea-1521-4ed9-b23b-8f279f9b10e4">
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Den konkrete afgørelse</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>[Adressat udeladt]</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>I har klaget over Arbejdstilsynets afgørelse af den 7. september 2023 om angivelserne i projekt.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Arbejdsmiljøklagenævnet har nu afgjort sagen på møde den 27. februar 2024.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Resultatet er:</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Index>
          <Indentatio formaInd="Pind">
            <Explicatus>•</Explicatus>
            <Exitus>
              <Linea>
                <Char>Arbejdsmiljøklagenævnet fastholder Arbejdstilsynets afgørelse med påbud til jer om straks at sørge for, at angivelserne i projektet for opførelsen af rækkehuse på adressen [Adresse udeladt] sikrer, at opmuring af facademur udføres i en rækkefølge og på en sådan måde, at arbejdet kan udføres sikkerheds- og sundhedsmæssigt fuldt forsvarligt.</Char>
              </Linea>
            </Exitus>
          </Indentatio>
        </Index>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Det betyder, at nævnet er kommet til samme resultat som Arbejdstilsynet.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Begrundelse for afgørelsen</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Italic">Sådan vurderer vi sagen</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Arbejdsmiljøklagenævnet vurderer, at I ikke med jeres angivelser i projektet havde sikret, at reglerne i arbejdsmiljølovgivningen kunne overholdes i forbindelse med arbejdet med opmuring af facademur på byggepladsen.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Nævnet vurderer, at arbejdet ikke i alle led kunne udføres sikkerheds- og sundhedsmæssigt fuldt forsvarligt ud fra både en enkeltvis og samlet vurdering af de fysiske og ergonomiske forhold i arbejdsmiljøet, som på kort eller lang sigt kan have indvirkning på den fysiske eller psykiske sundhed.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>I havde ikke sikret, at unødige fysiske belastninger samt uhensigtsmæssige arbejdsstillinger eller bevægelser blev undgået eller belastningen under arbejdet var så lille, som det er rimeligt under hensyntagen til den tekniske udvikling, og fastsatte grænser skal overholdes.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Italic">Hvad er afgørende for resultatet</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Det fremgår af sagen, at Arbejdstilsynet den 30. august 2023 var på tilsynsbesøg på byggepladsen [Adresse udeladt], hvor der var ved blive opført 15 boligblokke, der samlet består af 42 lejligheder.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>To murere fra en anden virksomhed udførte arbejde med at mure en facademur op.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Nævnet lægger vægt på, at I med jeres ændringer i arbejdsbeskrivelsen og rækkefølgen i tidsplanen har valgt en løsning, hvor tømrerarbejdet skal udføres, før facademuren mures op, så murerne skal mure op under det delvist færdige udhæng.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Nævnet lægger desuden vægt på, at Arbejdstilsynet konstaterede, at de to murere, under arbejdet med at mure facademur op under udhæng, havde arbejdsstillinger, hvor de arbejdede med armene løftet fremad i mere end ¾ armes afstand fra kroppen, med armene løftet ud til siden, og med albuerne over skulderhøjde.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Nævnet lægger også vægt på oplysningerne om, at murerne udførte præcisionsarbejde, når stenene skulle placeres i mørtlen, presses ned og holdes på plads i ca. 3-5 sekunder, mens mørtlen skulle trækkes af med den anden hånd.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Nævnet lægger endvidere vægt på, at murerne gentog de samme bevægelser mange gange.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Den enkelte murer murede ca. 63 sten pr. dag, når de murede op under udhæng.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Nævnet har lagt Arbejdstilsynets beskrivelse af løftearbejdet til grund.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Beskrivelsen er understøttet af de ved tilsynsbesøget optagne fotos.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>I anfører, at Arbejdstilsynet tidligere har accepteret, at arbejdet blev udført, som I har projekteret.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>I finder endvidere ikke, at der er tale om arbejde over skulderhøjde i det omfang Arbejdstilsynet beskriver.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>I henviser til en beregning, som I vedlagde, og til at tilsynet havde taget udgangspunkt i en bolig på 91m2.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>I har desuden gjort gældende, at flere af Arbejdstilsynets billeder ikke kan lægges til grund for Arbejdstilsynets strakspåbud.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Hertil bemærker nævnet, at den tilsynsførendes konstateringer ved tilsynsbesøget kan lægges til grund.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Arbejdstilsynet er som offentlig myndighed underlagt officialprincippet, som blandt andet indebærer, at myndigheder har pligt til at tale sandt.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Beskrivelsen er understøttet af de ved tilsynsbesøget optagne fotos og er bekræftet af de ansatte.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>De angivne tider og antal sten blev under tilsynene gennemgået med jer og entreprenøren, og I bestred ikke disse oplysninger.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Om det forhold, at I finder, at Arbejdstilsynet tidligere har accepteret, at arbejdet blev udført, som I har projekteret, henviser nævnet til Arbejdstilsynets svar i sin udtalelse af 7. november 2023.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Italic">Om reglerne</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Det følger af arbejdsmiljøloven, at arbejdet skal planlægges, tilrettelægges og udføres, så det sikkerheds- og sundhedsmæssigt er fuldt forsvarligt.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Den, der leverer et projekt til et bygge- eller anlægsarbejde, skal i projektet tage hensyn til sikkerhed og sundhed ved arbejdets udførelse.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Det følger af reglerne om projekterendes pligter, at den projekterende af et bygge- og anlægsarbejde med sine angivelser i projektet skal sikre, at reglerne i arbejdsmiljølovgivningen kan overholdes i forbindelse med projektets gennemførelse.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>På den baggrund skal den projekterende angive i projektet, af hensyn til det sikkerheds- og sundhedsmæssige ved de arbejdsprocesser, arbejdsmetoder., som foreskrives, eller som forudsættes anvendt, hvorledes de enkelte arbejder eller arbejdsfaser skal tilrettelægges i forhold til hinanden, så arbejdet kan foregå sikkerheds- og sundhedsmæssigt fuldt forsvarligt.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Det følger af reglerne om arbejdets udførelse, at arbejdet i alle led skal udføres sikkerheds- og sundhedsmæssigt fuldt forsvarligt ud fra både en enkeltvis og samlet vurdering af de fysiske, ergonomiske forhold i arbejdsmiljøet, som på kort eller lang sigt kan have indvirkning på den fysiske eller psykiske sundhed.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Unødige fysiske belastninger samt uhensigtsmæssige arbejdsstillinger eller bevægelser skal undgås.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Belastningen under arbejdet skal derfor være så lille, som det er rimeligt under hensyntagen til den tekniske udvikling, og fastsatte grænser skal overholdes.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Bemærkninger til Arbejdstilsynets afgørelse</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Nævnet bemærker, at Arbejdstilsynet i sin afgørelse mangler at henvise til § 38, stk. 1, i lov om arbejdsmiljø, der knytter sig til bekendtgørelsen om arbejdets udførelse.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Nævnet finder, at Arbejdstilsynets manglende henvisning til arbejdsmiljølovens § 38, stk. 1, ikke medfører, at afgørelsen er ugyldig, da overtrædelsen i sagen ligger inden for de allerede citerede bestemmelsers ordlyd, og den manglende citering ikke ses at have haft indflydelse på jeres forståelse af påbuddet.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Mødebehandling</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Sagen er behandlet på møde.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>På mødet stemmer deltagerne om resultatet.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Afgørelsen er truffet af et enigt nævn.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Oplysninger i sagen</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Nævnet har afgjort sagen ud fra de akter, som nævnet har modtaget fra Arbejdstilsynet.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Regler</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Her er de regler, nævnet har afgjort sagen efter.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Italic">Love og bekendtgørelser</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Om Arbejdstilsynets ret til at træffe afgørelse</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Index>
          <Indentatio formaInd="Pind">
            <Explicatus>•</Explicatus>
            <Exitus>
              <Linea>
                <Char>§ 77, stk. 1, i lov om arbejdsmiljø.</Char>
              </Linea>
            </Exitus>
          </Indentatio>
        </Index>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Om projekterendes pligter</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Index>
          <Indentatio formaInd="Pind">
            <Explicatus>•</Explicatus>
            <Exitus>
              <Linea>
                <Char>§ 33, stk. 1, i lov om arbejdsmiljø.</Char>
              </Linea>
            </Exitus>
          </Indentatio>
          <Indentatio formaInd="Pind">
            <Explicatus>•</Explicatus>
            <Exitus>
              <Linea>
                <Char>§ 6, stk. 1 og 3, i bekendtgørelse om projekterendes og rådgiveres pligter m.v. efter lov om arbejdsmiljø.</Char>
              </Linea>
            </Exitus>
          </Indentatio>
        </Index>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Om arbejdets udførelse</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Index>
          <Indentatio formaInd="Pind">
            <Explicatus>•</Explicatus>
            <Exitus>
              <Linea>
                <Char>§ 38, stk. 1, i lov om arbejdsmiljø.</Char>
              </Linea>
            </Exitus>
          </Indentatio>
          <Indentatio formaInd="Pind">
            <Explicatus>•</Explicatus>
            <Exitus>
              <Linea>
                <Char>§ 7, stk. 1, og § 17, i bekendtgørelse om arbejdets udførelse</Char>
              </Linea>
            </Exitus>
          </Indentatio>
        </Index>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Der er uddrag af reglerne til sidst i afgørelsen.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>I kan finde reglernes fulde ordlyd på </Char>
          <Char formaChar="Underline">www.retsinformation.dk</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Kopi er sendt til:</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Table width="494" style="column-width: 370pt;border-top: 0pt none #000000; border-left: 0pt none #000000; border-bottom: 0pt none #000000; border-right: 0pt none #000000; grid-H: 0pt none #000000; grid-V: 0pt none #000000;">
          <Tr>
            <Td valign="top" style="border-top: 0pt none #000000; border-left: 0pt none #000000; border-bottom: 0pt none #000000; border-right: 0pt none #000000;">
              <Exitus>
                <Linea>
                  <Char>Arbejdstilsynet, j.nr. 20230059387</Char>
                </Linea>
              </Exitus>
            </Td>
          </Tr>
        </Table>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Lovuddrag</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Center" />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Lov om arbejdsmiljø (arbejdsmiljøloven), senest bekendtgjort ved lovbekendtgørelse nr. 2062 af 16. november 2021</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus formaEx="Center">
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Kapitel 4</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Center">
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Almindelige pligter</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Center" />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Leverandører, installatører, reparatører og planlæggere m.fl.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">§ 33.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Den, der leverer et projekt til et teknisk hjælpemiddel, et produktionsanlæg eller et bygge- eller anlægsarbejde, skal i projektet tage hensyn til sikkerhed og sundhed ved arbejdets udførelse og driften af det færdige byggeri eller anlæg m.v. Det samme gælder den, der på lignende måde rådgiver om arbejdsmiljømæssige forhold.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus />
      <Exitus formaEx="Center">
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Kapitel 5</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Center">
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Arbejdets udførelse</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">§ 38.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Arbejdet skal planlægges, tilrettelægges og udføres således, at det sikkerheds- og sundhedsmæssigt er fuldt forsvarligt.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Italic">Stk. 2.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Anerkendte normer eller standarder, som har sikkerheds- eller sundhedsmæssig betydning, skal følges.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus />
      <Exitus formaEx="Center">
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Kapitel 13</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Center">
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Arbejdstilsynet</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">§ 77.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Arbejdstilsynet kan træffe afgørelse om forhold, der strider mod loven eller mod regler eller afgørelser i medfør af loven, og kan herunder påbyde, at forholdene bringes i orden straks eller inden en frist.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Bekendtgørelse nr. 110 af 5. februar 2013 om projekterendes og rådgiveres pligter m.v. efter lov om arbejdsmiljø</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus formaEx="Center">
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Kapitel 2</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Center">
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Den projekterendes pligter</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">§ 6.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Den projekterende af et bygge- og anlægsarbejde skal med sine angivelser i projektet sikre, at reglerne i arbejdsmiljølovgivningen kan overholdes i forbindelse med projektets gennemførelse og det gennemførte projekts vedligeholdelse.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Stk. 2.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Den projekterende skal i forbindelse med undersøgelse og udarbejdelse af et projekt til et bygge- og anlægsarbejde tage hensyn til de generelle principper for forebyggelse på området sikkerhed og sundhed, som er omhandlet i bilag 2 herunder navnlig:</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus>
        <Index>
          <Indentatio formaInd="Nummer">
            <Explicatus>1.</Explicatus>
            <Exitus>
              <Linea>
                <Char>i forbindelse med arkitektoniske, tekniske og/eller organisatoriske valg med henblik på planlægningen af de forskellige arbejder eller arbejdsfaser, som skal udføres samtidigt eller efter hinanden og</Char>
              </Linea>
            </Exitus>
          </Indentatio>
          <Indentatio formaInd="Nummer">
            <Explicatus>2.</Explicatus>
            <Exitus>
              <Linea>
                <Char>i forbindelse med vurderingen af den periode, som skal afsættes til udførelsen af de forskellige arbejder eller arbejdsfaser.</Char>
              </Linea>
            </Exitus>
          </Indentatio>
        </Index>
      </Exitus>
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Stk. 3.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>På baggrund af vurderingen i stk. 1 skal den projekterende af et bygge- eller anlægsarbejde angive i projektet, af hensyn til det sikkerheds- og sundhedsmæssige ved de arbejdsprocesser, arbejdsmetoder, materialer, konstruktioner m.v., som foreskrives, eller som forudsættes anvendt, hvorledes de enkelte arbejder eller arbejdsfaser skal tilrettelægges i forhold til hinanden, så arbejdet kan foregå sikkerheds- og sundhedsmæssigt fuldt forsvarligt.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Stk. 4.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Den projekterende af et bygge- eller anlægsarbejde skal sørge for, at bygherrens koordinatorer for sikkerhed og sundhed under udarbejdelsen af byggeprojektet, jf. bekendtgørelsen om bygherrens pligter, inddrages i den projekterendes overvejelser og får adgang til de relevante dele af projektmaterialet vedrørende stk. 1 - 3.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Koordinator skal inddrages, når projekteringen efter aftale med bygherren igangsættes samt herefter i nødvendigt omfang under projekteringen.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Stk. 5.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Den projekterende af et teknisk hjælpemiddel eller et produktionsanlæg, skal med sine angivelser i projektet sikre, at reglerne i arbejdsmiljølovgivningen kan overholdes i forbindelse med projektets gennemførelse, det færdige produkt samt tage højde for forudseelige risici i forbindelse med driften heraf.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char>Stk. 6.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Den projekterende skal ved projekteringen tage hensyn til de anvisninger, der kommer fra bygherrens koordinator.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Bekendtgørelse nr. 1234 af 29. oktober 2018 om arbejdets udførelse med senere ændringer</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Center" />
      <Exitus formaEx="Center">
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Kapitel 3</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Center">
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Arbejdets udførelse</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Center">
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Almene krav</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">§ 7.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Arbejdet skal i alle led udføres sikkerheds- og sundhedsmæssigt fuldt forsvarligt ud fra både en enkeltvis og samlet vurdering af de fysiske, ergonomiske og psykosociale forhold i arbejdsmiljøet, som på kort eller lang sigt kan have indvirkning på den fysiske eller psykiske sundhed.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Italic">Stk. 2.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Ved arbejde, som virker fysisk eller psykisk skadeligt eller belastende på kort eller lang sigt, kan Arbejdstilsynet stille krav om, at særlige arbejdsmiljømæssige foranstaltninger skal gennemføres.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Sådanne foranstaltninger kan være særlige velfærdsforanstaltninger og andre arbejdsmiljømæssige foranstaltninger, som er nødvendige for at forebygge sygdom, nedslidning, ulykker m.v.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Italic">Stk. 3.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Hvor arbejdet i særlig grad kan bringe sikkerhed og sundhed i fare, kan Arbejdstilsynet, hvor denne fare ikke kan imødegås på anden måde, stille krav om pauser og begrænset arbejdstid for dette arbejde.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Samme krav stilles, hvor der anvendes særligt arbejdstøj og personlige værnemidler.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus>
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">§ 17.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Unødige fysiske belastninger samt uhensigtsmæssige arbejdsstillinger eller bevægelser skal undgås.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Belastningen under arbejdet skal derfor være så lille, som det er rimeligt under hensyntagen til den tekniske udvikling, og fastsatte grænser skal overholdes.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
    </TekstGruppe>
  </DokumentIndhold>
</Dokument>