<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Dokument id="id3838c359-8ee6-48a6-9324-aecbad2d715c" SchemaLocation="http://www.retsinformation.dk/offentlig/xml/schemas/2022/05/17/AFG.Retsinfo.LexDania_2.1.xsd">
  <Meta id="id47aba9f8-b28b-4aab-b290-661a0b5d75f9">
    <DocumentType>KEN#LOKDOK23</DocumentType>
    <Rank>W</Rank>
    <AccessionNumber>W20240914325</AccessionNumber>
    <DocumentId>CS001706</DocumentId>
    <UniqueDocumentId>241853</UniqueDocumentId>
    <DocumentTitle>Udlændingenævnets afgørelse af 5. februar 2024 – bortfald af tidsbegrænset opholdstilladelse</DocumentTitle>
    <Year>2024</Year>
    <DiesSigni>2024-02-05</DiesSigni>
    <DateOfSubmit id="submit_1" />
    <EndDate REFid="submit_1">2024-03-15</EndDate>
    <Status>Valid</Status>
    <Number>9143</Number>
    <AnnouncedIn>Retsinformation</AnnouncedIn>
    <Concerns id="concerns_1" />
    <Ref_Accn REFid="concerns_1">A20230107929</Ref_Accn>
    <Ref_Af REFid="concerns_1">2023-08-10</Ref_Af>
    <Ref_Text REFid="concerns_1">Bekendtgørelse af udlændingeloven</Ref_Text>
    <Republished>Nej</Republished>
    <JournalNumber>ERH/2024/5</JournalNumber>
    <Ministry>Udlændinge- og Integrationsministeriet</Ministry>
    <AdministrativeAuthority>Udlændingenævnet</AdministrativeAuthority>
  </Meta>
  <TitelGruppe id="id1f75425c-ee23-4eaa-92f8-282b95d8a3a9">
    <Titel id="id8c440ac4-be50-481d-9ecd-b1f378a4dea5">
      <Linea>
        <Char formaChar="Bold">Udlændingenævnets afgørelse af 5. februar 2024 – bortfald af tidsbegrænset opholdstilladelse</Char>
      </Linea>
    </Titel>
  </TitelGruppe>
  <DokumentIndhold id="id458b973f-2e3a-4605-b650-cbf2364b0f5b">
    <TekstGruppe id="idefff5239-6116-4a4d-ac31-0cb9a1d414f6">
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char formaChar="Bold">Udlændingenævnet</Char>
          <Char></Char>
          <Char formaChar="Bold">stadfæstede i februar 2024</Char>
          <Char> Udlændingestyrelsens afgørelse vedrørende konstatering af bortfald af tidsbegrænset opholdstilladelse og afslag på ansøgning om dispensation fra bortfald af opholdstilladelsen til en statsborger fra Somalia herunder at ansøgeren ikke havde været sendt på genopdragelsesrejse eller andet udlandsophold af negativ betydning.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char formaChar="Italic">Sagens faktiske omstændigheder</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>I marts 2023 traf Udlændingestyrelsen afgørelse om konstatering af bortfald af tidsbegrænset opholdstilladelse og afslag på ansøgning om dispensation fra bortfald af opholdstilladelsen under henvisning til, at [ansøgerens] forældre på vegne af [ansøgeren] havde opgivet [ansøgerens] bopæl i Danmark.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Udlændingestyrelsen lagde ved afgørelsen vægt på, at [ansøgerens] forældre i vinteren 2019 underskrev en erklæring om frivilligt frafald af blandt andet [ansøgerens] opholdstilladelse i Danmark, og at de i den forbindelse blev informeret om konsekvenserne ved at opgive [ansøgerens] opholdstilladelse i Danmark.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>[Ansøgeren] var indrejst fra Somalia til Danmark i vinteren 2011 som 9-årig og udrejst fra Danmark i Somalia i sommeren 2019 som 17-årig med sine forældre og 4 søskende.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char formaChar="Italic">Følgende fremgik bl.a. af Udlændingestyrelsens afgørelse</Char>
          <Char>:</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>” […] ”</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Udlændingestyrelsen har ved afgørelsen lagt vægt på, at [ansøgerens] forældre i [vinteren] 2019 underskrev en erklæring om frivilligt frafald af blandt andet [ansøgerens] opholdstilladelse i Danmark, og at de i den forbindelse blev informeret om konsekvenserne ved at opgive [ansøgerens] opholdstilladelse i Danmark.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Udlændingestyrelsen har derfor vurderet, at det måtte have stået [ansøgerens] forældre klart, at de, ved at underskrive en frivillig frafaldserklæring, opgav [ansøgerens] bopæl i Danmark.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Udlændingestyrelsen har på den baggrund vurderet, at [ansøgerens] forældre på [ansøgerens] vegne har opgivet [ansøgerens] bopæl i Danmark med henblik på, at [ansøgeren] bosætter sig varigt i Somalia.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>[Ansøgerens] opholdstilladelse i Danmark er derfor bortfaldet, jf. udlændingelovens § 17, stk. 1.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Udlændingestyrelsen har videre vurderet, at [ansøgeren] ikke har dokumenteret eller er kommet med oplysninger, der kan føre til, at [ansøgeren] kan få dispensation fra bortfald, jf. udlændingelovens § 17, stk. 2.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>[…]</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Det er Udlændingestyrelsens vurdering, at [ansøgerens] forældre på [ansøgerens] vegne opgav [ansøgerens] bopæl i Danmark, og at [ansøgerens] ophold i Danmark ikke har været af midlertidig karakter.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>[Ansøgeren] kan derfor ikke gives dispensation fra bortfald af [ansøgerens] opholdstilladelse, jf. udlændingelovens § 17, stk. 2.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>[…]</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Det kan ikke føre til ændret vurdering, at [ansøgeren] har oplyst, at [ansøgeren] har været forhindret i at rejse tilbage til Danmark, fordi [ansøgerens] far tvang [ansøgeren] til at blive i Somalia, og at [ansøgerens] far, inden sin udrejse af Danmark, havde lovet [ansøgeren], at [ansøgerens] ophold i Somalia ville være kortvarigt.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Udlændingestyrelsen har herved lagt vægt på, at [ansøgeren], inden sin udrejse af Danmark, kontaktede sin bopælskommune og oplyste dem om, at [ansøgerens] udrejse af Danmark var frivillig.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Udlændingestyrelsen har på den baggrund vurderet, at [ansøger] ikke har været forhindret i at rejse tilbage til Danmark som følge af uforudsete omstændigheder.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Det kan heller ikke føre til en ændret vurdering, at [ansøgeren] til sagen har oplyst, at [ansøgeren] ikke var klar over, at [ansøgeren] udrejse af Danmark handlede om repatriering, men at [ansøgeren] udrejste af Danmark med den tro, at udlandsopholdet ville være kortvarigt, idet [ansøgerens] bedstemor var syg og gerne vil se [ansøgeren] en sidste gang, hvor [ansøgeren] herefter vil vende tilbage til Danmark.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Udlændingestyrelsen har i den forbindelse lagt vægt på, at [ansøgeren] på udrejsetidspunktet var ca. 17 år og 6 måneder gammel, og at [ansøgeren] til sagen har oplyst, at [ansøgeren] forældre opsagde deres bolig, afhændede deres møbler og personlige ejendele til eksempelvis genbrug.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Udlændingestyrelsen har på den baggrund vurderet, at det måtte have stået [ansøgeren] klart, at [ansøgerens] udlandsophold ikke ville være af midlertidig karakter, idet deres bolig blev opsagt, deres møbler og personlige ejendele blev afhændede, og at [ansøgerens] far havde bedt [ansøger] om at oplyse [ansøgerens] bopælskomme om, at [ansøgerens] udrejse af Danmark var frivillig.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Det kan ikke føre til en ændret vurdering, at [ansøgeren] har oplyst, at [ansøgerens] hverdag i Somalia er præget af rutiner, regler, og at [ansøgeren] udgiver sig for at være en anden, så [ansøgeren] ikke kommer i problemer.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Udlændingestyrelsen har herved lagt vægt på, at [ansøgeren] som mindreårig udrejste af Danmark grundet [ansøgerens] forældres beslutning, og det som udgangspunkt tilfalder forældremyndighedens indehavere at træffe beslutninger vedrørende mindreårige børns personlige forhold, herunder hvor de skal bo.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Det kan desuden ikke føre til en ændret vurdering, at [ansøgeren] har oplyst, at [ansøgerens] tilknytning til Danmark er større end til Somalia, og at [ansøgeren] er opdraget i overensstemmelse med danske værdier, som ikke er forenelige med de somaliske værdier.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Udlændingestyrelsen har i den forbindelse lagt vægt på, at [ansøgeren] første gang indrejste i Danmark i [vinteren] 2011, at [ansøgeren] var ca. 9 år og 8 måneder, og at [ansøgeren] udrejste af Danmark i [sommeren] 2019, da [ansøgeren] var 17 år og 6 måneder gammel, eftersom [ansøgerens] forældre underskrev en erklæring om frivilligt frafald af deres og dermed [ansøgerens] opholdstilladelse i Danmark.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Udlændingestyrelsen har derfor lagt til grund, at [ansøger] har boet i Danmark i ca. 7 år og 10 måneder, og at [ansøger] frivilligt udrejste af Danmark, fordi [ansøgeren], inden sin udrejse af Danmark, oplyste sin bopælskommune om, at [ansøgerens] udrejse af Danmark var frivillig, hvorefter [ansøgeren] frivilligt rejste til Somalia med sin familie.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Det er således Udlændingestyrelsens vurdering, at [ansøgerens] udrejse af Danmark ikke har været af midlertidig karakter, men derimod med henblik på varigt at bo i Somalia.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>På den baggrund, og idet der ikke er oplyst om ganske særlige forhold i øvrigt, herunder helbredsmæssige forhold, har Udlændingestyrelsen vurderet, at det hverken vil være uproportionalt eller stridende mod Danmarks internationale forpligtelser, herunder EMRK artikel 8, at anse [ansøgerens] opholdstilladelse i Danmark fort bortfaldet.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Udlændingestyrelsen har også vurderet, at [ansøgerens] ophold i Somalia ikke er omfattet af udlændingelovens § 17, stk. 3, hvorefter en opholdstilladelse ikke anses for bortfaldet, hvis udlændingens ophold uden for landet skyldes, at udlændingen som mindreårig er sendt på genopdragelsesrejse eller andet udlandsophold af negativ betydning.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Udlændingestyrelsen har lagt vægt på, at Udlændingestyrelsen på baggrund af de foreliggende oplysninger ikke kan konstatere, at [ansøgerens] ophold i Somalia har været af negativ betydning for [ansøgeren], eller at det skyldes en genopdragelsesrejse.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>[Ansøgerens] opholdstilladelse er derfor bortfaldet, jf. udlændingelovens § 17, stk. 1.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>”</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Til støtte for klagen til Udlændingenævnet blev det anført bl.a., at [ansøgeren] ser Danmark som sit hjem, og at [ansøger] ikke synes, at det er retfærdigt, at [ansøgeren] får afslag på baggrund af en beslutning, som [ansøgerens] forældre i sin tid tog.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char formaChar="Italic">Udlændingenævnets afgørelse</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>”Udlændingenævnet fastholder Udlændingestyrelsens afgørelse af marts 2023 om bortfald af [ansøgerens] tidsbegrænsede opholdstilladelse i Danmark efter udlændingelovens § 17, stk. 1, 1. pkt., af de grunde, som Udlændingestyrelsen har anført.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Det betyder, at nævnet er kommet til samme resultat som Udlændingestyrelsen.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Det forhold, at [ansøgeren] i forbindelse med klagen har anført, at [ansøgeren] ser Danmark som sit hjem, og at [ansøgeren] ikke synes, at det er retfærdigt, at [ansøgeren] får afslag på baggrund af en beslutning, som [ansøgerens] forældre i sin tid tog, kan ikke føre til en ændret vurdering.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Udlændingenævnet har herved lagt vægt på, at [ansøgerens] forældre forud for udrejsen til Somalia underskrev en erklæring i [sommeren] 2019, om frivillig frafald af opholdstilladelse vedrørende deres mindreårige børn, hvor det tydeligt fremgår, at de var blevet gjort bekendt med konsekvenserne af at opgive opholdstilladelsen bl.a. på [ansøgerens] vegne.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>I den forbindelse har Udlændingenævnet også lagt vægt på, at [ansøgerens] forældre som forældremyndighedsindehavere havde ret til at foretage dispositioner på [ansøgerens] vegne, herunder bestemme hvor [ansøgeren] skulle bo.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Udlændingenævnet har endvidere lagt vægt på, at [ansøgeren] ved sin udrejse af Danmark i [sommeren] 2019 var 17 år gammel og var bekendt med, at [ansøgerens] forældre opsagde deres lejlighed og gav møblerne til genbrug, hvorfor det måtte have stået [ansøgeren] klart, at der ikke alene kunne være tale om et kortvarigt ophold i Somalia.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Det er indgået i grundlaget for Udlændingenævnets vurdering, at [ansøgeren] efter det oplyste gik i 9. klasse og kun havde få måneder tilbage fra folkeskolen, da [ansøgeren] udrejste af Danmark, at [ansøgeren] har oplyst, at [ansøgeren] har en større tilknytning til Danmark end Somalia, og at [ansøgeren] samlet har haft ca. 7 år og 9 måneders ophold i Danmark.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Udlændingenævnet har ved afgørelsen således lagt til grund, at [ansøgeren] har haft ca. halvdelen af sine formative år i Danmark, idet Udlændingenævnet finder, at børns formative år som udgangspunkt først må antages at have sin begyndelse omkring børns skolepligtige alder, jf. Den Europæiske Menneskerettighedsdomstols dom i den såkaldte Osman-sag (appl.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>no.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>38058/09, dom af 14. juni 2011), hvor det vurderedes, at de formative år for ansøgeren i den pågældende sag havde varet fra barnets 7. leveår til det 15. leveår.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Udlændingenævnet finder imidlertid ligesom Udlændingestyrelsen, at der ikke skal dispenseres fra bortfald af [ansøgerens] opholdstilladelse, jf. udlændingelovens § 17, stk. 2, og henviser i det hele til styrelsens begrundelse herfor.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Udlændingenævnet vurderer endelig, at [ansøgerens] opholdstilladelse skal anses for bortfaldet, idet Udlændingenævnet som Udlændingestyrelsen heller ikke kan lægge til grund, at [ansøgeren] blev sendt på en genopdragelsesrejse eller andet udlandsophold af negativ betydning for [ansøgeren], jf. udlændingelovens § 17, stk. 3.</Char>
        </Linea>
        <Linea>
          <Char>Udlændingenævnet henviser til styrelsens begrundelse herfor.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>På baggrund af en samlet vurdering af sagens oplysninger, herunder [ansøgerens] samlede ophold i Danmark og i Somalia, samt [ansøgerens] familiemæssige og anden tilknytning i Danmark, vurderer Udlændingenævnet herefter, at det ikke vil være uproportionalt og stridende mod Danmarks internationale forpligtelser, herunder EMRK artikel 8 eller FN’s Børnekonvention, at anse [ansøgerens] opholdstilladelse i Danmark for bortfaldet.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>Udlændingenævnet stadfæster således Udlændingestyrelsens afgørelse.</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus formaEx="Align" />
      <Exitus formaEx="Align">
        <Linea>
          <Char>ERH/2024/5</Char>
        </Linea>
      </Exitus>
      <Exitus />
      <Exitus />
    </TekstGruppe>
  </DokumentIndhold>
</Dokument>